\section{Analisis dan Pembahasan}
\subsection{Implementasi}

\subsubsection{Modul CNN Layers}
Berikut merupakan kelas-kelas layer yang diimplementasikan from scratch pada modul CNN.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Atribut dan Metode Kelas-kelas CNN}
\begin{tabular}{lp{3cm}p{7cm}}
\hline
\textbf{Kelas} & \textbf{Atribut / Metode} & \textbf{Deskripsi} \\
\hline
\multirow{4}{*}{\code{Conv2D}} & \code{weight, bias} & Parameter bobot konvolusi dan bias.\\
& \code{stride, pad} & Langkah dan padding operasi konvolusi.\\
& \code{\_forward(x)} & Operasi feedforward pada satu buah citra.\\
& \code{forward(x)} & Operasi konvolusi batch / channel support.\\
\hline
\multirow{2}{*}{\code{LocallyConnected2D}} & \code{weight, bias, ...} & Bobot tidak dibagi ukurannya sesuai kernel/patch.\\
& \code{forward(x)} & Forward propagation operasi locally connected.\\
\hline
\multirow{2}{*}{\code{Dense}} & \code{weights, bias} & Bobot linear (fully connected layer).\\
& \code{forward(x)} & Feedforward (X $\cdot$ W + b) dan aktivasi.\\
\hline
\multirow{2}{*}{\code{Flatten}} & \code{forward(x)} & Mengubah tensor multidimensi menjadi vektor 1D.\\
& \code{\_forward(x)} & Implementasi \code{reshape(-1)}.\\
\hline
\multirow{2}{*}{\code{MaxPooling2D}} & \code{pool\_size, stride} & Ukuran dan stride pooling filter.\\
& \code{forward(x)} & Melakukan max pooling window spatial.\\
\hline
\multirow{2}{*}{\code{AveragePooling2D}} & \code{pool\_size, stride} & Ukuran dan stride pooling filter.\\
& \code{forward(x)} & Melakukan average pooling window spatial.\\
\hline
\multirow{1}{*}{\code{GlobalAveragePooling2D}} & \code{forward(x)} & Mean pooling di seluruh dimensi spatial.\\
\hline
\multirow{1}{*}{\code{GlobalMaxPooling2D}} & \code{forward(x)} & Max pooling di seluruh dimensi spatial.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Modul RNN \& LSTM Layers}
Berikut merupakan kelas-kelas layer sekuensial yang diimplementasikan from scratch pada modul RNN dan LSTM.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Atribut dan Metode Kelas-kelas RNN/LSTM}
\begin{tabular}{lp{3cm}p{7cm}}
\hline
\textbf{Kelas} & \textbf{Atribut / Metode} & \textbf{Deskripsi} \\
\hline
\multirow{3}{*}{\code{SimpleRNNCell}} & \code{kernel} & Bobot transformasi input pada setiap timestep.\\
& \code{recurrent\_kernel} & Bobot rekursif untuk \textit{hidden state} RNN.\\
& \code{forward(x\_t, h\_prev)} & Perhitungan satu step state RNN.\\
\hline
\multirow{2}{*}{\code{SimpleRNN}} & \code{cell} & Menggunakan \code{SimpleRNNCell}.\\
& \code{forward(x, init\_st)} & Unroll / loop t sequence waktu untuk RNN.\\
\hline
\multirow{3}{*}{\code{LSTMCell}} & \code{kernel, bias} & Bobot gabungan (4 gates) dan bias.\\
& \code{recurrent\_kernel} & Bobot berulang untuk state sebelumnya.\\
& \code{forward(x,h,c)} & Step kalkulasi input gate, forget gate, kandidat memori, dan output gate.\\
\hline
\multirow{2}{*}{\code{LSTM}} & \code{cell} & Menggunakan \code{LSTMCell}.\\
& \code{forward(x, init\_st)} & Unroll step-by-step memory tracking.\\
\hline
\multirow{3}{*}{\code{Embedding}} & \code{weights} & Vector vocabulary size $\times$ dimension mapping.\\
& \code{forward(token\_ids)} & Konversi integer token ids menjadi vektor dense.\\
& \code{from\_keras(layer)} & Load transfer matriks embedding Keras.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Penjelasan Forward Propagation}
% ----------------------------------------------------------
\subsubsection{CNN}
Forward propagation pada CNN menerima masukan citra berbentuk tensor
$X \in \mathbb{R}^{N \times H \times W \times C}$, dengan $N$ sebagai
jumlah sampel dalam batch, $H$ dan $W$ sebagai ukuran spasial citra, dan
$C$ sebagai jumlah kanal. Pada implementasi \code{Conv2D}, input tunggal
berdimensi $(H, W, C)$ terlebih dahulu diubah menjadi batch berukuran satu,
sedangkan input batch diproses langsung. Apabila parameter \code{pad} lebih
besar dari nol, citra diberi padding nol pada sisi spasial sebelum operasi
konvolusi dilakukan.

Untuk setiap posisi keluaran $(i,j)$ dan filter ke-$k$, layer konvolusi
mengambil patch lokal berukuran $k_H \times k_W \times C$ dari input.
Nilai keluaran dihitung dengan menjumlahkan hasil perkalian elemen patch
dengan bobot filter, lalu menambahkan bias:
\[
Y_{n,i,j,k} =
\sum_{u=0}^{k_H-1}
\sum_{v=0}^{k_W-1}
\sum_{c=0}^{C-1}
X_{n, i \cdot s + u, j \cdot s + v, c}
W_{u,v,c,k} + b_k
\]
dengan $s$ sebagai stride. Ukuran keluaran spasial dihitung sebagai:
\[
H_{out} = \left\lfloor \frac{H_{pad} - k_H}{s} \right\rfloor + 1,
\qquad
W_{out} = \left\lfloor \frac{W_{pad} - k_W}{s} \right\rfloor + 1.
\]
Pada kode, patch input dibentuk menggunakan \code{np.lib.stride\_tricks.as\_strided}
agar seluruh patch dapat dipandang sebagai tensor enam dimensi. Patch tersebut
kemudian diubah menjadi matriks kolom, bobot filter diubah menjadi matriks
$W_{col}$, dan keluaran dihitung melalui perkalian matriks \code{col @ W\_col + bias}.
Jika layer memiliki fungsi aktivasi, misalnya ReLU, aktivasi diterapkan setelah
operasi linear tersebut.

Pada \code{LocallyConnected2D}, alurnya mirip dengan \code{Conv2D}, tetapi bobot
tidak dibagi antarposisi spasial. Artinya, setiap lokasi keluaran memiliki
parameter sendiri. Jika jumlah lokasi keluaran adalah $L = H_{out}W_{out}$,
maka bobot memiliki indeks lokasi sehingga perhitungan dapat ditulis sebagai:
\[
Y_{n,l,o} = \sum_i P_{n,l,i} W_{l,i,o} + b_{l,o}.
\]
Implementasi menggunakan \code{np.einsum} untuk menghitung perkalian patch
dengan bobot lokal pada setiap lokasi. Pendekatan ini membuat
\textit{locally connected layer} lebih fleksibel dibanding konvolusi biasa,
tetapi jumlah parameternya jauh lebih besar karena tidak ada \textit{weight sharing}.

Setelah konvolusi, pooling digunakan untuk mereduksi ukuran spasial feature map.
Pada \code{MaxPooling2D}, setiap window pooling menghasilkan nilai maksimum:
\[
Y_{n,i,j,c} = \max_{(u,v) \in \Omega_{i,j}} X_{n,u,v,c}.
\]
Pada \code{AveragePooling2D}, nilai keluaran adalah rata-rata elemen dalam
window:
\[
Y_{n,i,j,c} = \frac{1}{|\Omega_{i,j}|}
\sum_{(u,v) \in \Omega_{i,j}} X_{n,u,v,c}.
\]
Layer \code{Flatten} kemudian mengubah tensor feature map menjadi vektor satu
dimensi agar dapat masuk ke layer \code{Dense}. Pada layer \code{Dense}, forward
propagation dihitung sebagai:
\[
Y = XW + b,
\]
diikuti fungsi aktivasi apabila tersedia. Dengan demikian, alur CNN secara
umum adalah ekstraksi fitur lokal melalui konvolusi, reduksi spasial melalui
pooling, perubahan bentuk melalui flatten, dan klasifikasi atau proyeksi akhir
melalui dense layer.

\subsubsection{RNN}
Forward propagation pada Simple RNN digunakan untuk memproses data sekuensial,
misalnya urutan embedding token caption. Input RNN direpresentasikan sebagai
$X \in \mathbb{R}^{N \times T \times D}$, dengan $N$ sebagai batch size,
$T$ sebagai panjang sekuens, dan $D$ sebagai dimensi fitur pada setiap timestep.
Jika input hanya berbentuk $(T,D)$, implementasi menambahkan dimensi batch
sementara agar proses komputasi tetap seragam.

Simple RNN menyimpan informasi masa lalu dalam hidden state $h_t$. Pada timestep
ke-$t$, \code{SimpleRNNCell} menerima input $x_t$ dan hidden state sebelumnya
$h_{t-1}$. State baru dihitung dengan:
\[
h_t = \phi(x_t W_x + h_{t-1} W_h + b),
\]
dengan $W_x$ sebagai \code{kernel}, $W_h$ sebagai \code{recurrent\_kernel},
$b$ sebagai bias, dan $\phi$ sebagai fungsi aktivasi, yaitu \code{tanh} pada
implementasi ini. Jika \code{initial\_state} tidak diberikan, hidden state awal
diinisialisasi sebagai vektor nol:
\[
h_0 = \mathbf{0}.
\]

Layer \code{SimpleRNN} melakukan \textit{unrolling} sepanjang timestep. Untuk
setiap indeks waktu, layer memanggil \code{cell.forward(x[:, t, :], h\_t)} dan
menyimpan hasilnya ke daftar keluaran. Jika \code{go\_backwards=True}, urutan
dibaca dari timestep terakhir menuju timestep pertama, kemudian hasilnya
dikembalikan ke urutan waktu semula. Jika \code{return\_sequences=True}, seluruh
hidden state $[h_1, h_2, \ldots, h_T]$ dikembalikan sebagai tensor
$(N,T,U)$. Jika \code{return\_sequences=False}, hanya hidden state terakhir yang
dikembalikan sebagai representasi sekuens.

Pada pipeline captioning, token caption terlebih dahulu diproses oleh
\code{Embedding}. Forward propagation embedding hanya melakukan indexing pada
matriks embedding:
\[
E_t = W_{emb}[\text{token}_t].
\]
Fitur citra dari encoder CNN diproyeksikan oleh layer dense, lalu disisipkan
sebagai timestep awal decoder. Dengan teacher forcing, input decoder adalah
gabungan fitur citra terproyeksi dan embedding token ground-truth sebelumnya.
Output RNN kemudian diproyeksikan oleh dense layer akhir untuk menghasilkan
logit atau probabilitas vocabulary pada setiap timestep.

\subsubsection{LSTM}
LSTM digunakan untuk mengatasi keterbatasan Simple RNN dalam menyimpan konteks
jangka panjang. Berbeda dari Simple RNN yang hanya membawa hidden state, LSTM
membawa dua state: hidden state $h_t$ dan cell state $c_t$. Hidden state
berperan sebagai keluaran jangka pendek, sedangkan cell state menyimpan memori
yang dapat diteruskan lebih stabil sepanjang sekuens.

Pada setiap timestep, \code{LSTMCell} menghitung satu transformasi linear besar
untuk empat komponen gate sekaligus:
\[
z = x_t W_x + h_{t-1} W_h + b.
\]
Vektor $z$ kemudian dibagi menjadi empat bagian:
\[
z_i, z_f, z_c, z_o = \text{split}(z).
\]
Masing-masing bagian digunakan untuk menghitung input gate, forget gate,
kandidat memori, dan output gate:
\[
i_t = \sigma(z_i),
\qquad
f_t = \sigma(z_f),
\qquad
\tilde{c}_t = \tanh(z_c),
\qquad
o_t = \sigma(z_o).
\]
Cell state baru dihitung dengan menggabungkan memori lama dan kandidat memori
baru:
\[
c_t = f_t \odot c_{t-1} + i_t \odot \tilde{c}_t.
\]
Forget gate $f_t$ menentukan bagian memori lama yang dipertahankan, sedangkan
input gate $i_t$ menentukan bagian kandidat memori baru yang dimasukkan.
Hidden state baru dihitung dari cell state yang sudah diperbarui:
\[
h_t = o_t \odot \tanh(c_t).
\]
Output gate $o_t$ mengontrol seberapa besar isi cell state yang diekspos sebagai
keluaran timestep tersebut.

Implementasi \code{LSTM} melakukan unroll dengan pola yang sama seperti
\code{SimpleRNN}, tetapi setiap timestep memperbarui dua state sekaligus:
\code{h\_t} dan \code{c\_t}. Jika \code{initial\_state} tidak diberikan, kedua
state diinisialisasi dengan nol. Layer juga mendukung \code{return\_sequences},
\code{return\_state}, dan \code{go\_backwards} agar perilakunya konsisten dengan
layer Keras. Pada decoder captioning, keluaran LSTM pada setiap timestep
diteruskan ke dense projection untuk menghasilkan distribusi probabilitas token
berikutnya. Pada saat inferensi greedy, token dengan probabilitas terbesar
dipilih, ditambahkan ke prefix, lalu proses forward diulang sampai token
\code{<end>} muncul atau panjang maksimum caption tercapai.
