\section{Penutup}
\subsection{Kesimpulan}
Berdasarkan serangkaian eksperimen terhadap \textit{Convolutional Neural Network} (CNN) dan \textit{Recurrent Neural Network} (RNN/LSTM), didapatkan beberapa kesimpulan. Pada persoalan klasifikasi citra, arsitektur \textit{shared weights} (CNN) dengan konfigurasi \textit{Max Pooling} dan kernel $3 \times 3$ terbukti jauh lebih mantap dan efisien dibandingkan arsitektur \textit{non-shared weights}, kendati peningkatan kedalaman \textit{layer} perlu dibayar dengan durasi komputasi yang lebih lama. Sementara itu, pada persoalan \textit{image captioning}, arsitektur LSTM berkedalaman 2 \textit{layer} dengan ukuran \textit{hidden state} 128 menunjukkan performa yang lebih baik dari Simple RNN biasa. Penambahan \textit{layer} bertumpuk hingga level ketiga nyatanya sangat berisiko memicu \textit{overfitting} dan \textit{vanishing gradient}. Batasan panjang \textit{caption} rupanya tidak memengaruhi performa sama sekali. Secara keseluruhan, modul \textit{forward propagation} yang kami kembangkan \textit{from scratch} murni menggunakan NumPy terbukti menghasilkan performa yang cukup bisa mengimbangi Keras.

\subsection{Saran}
Adapun saran untuk pengembangan selanjutnya adalah mengimplementasikan \textit{backward propagation} dari nol agar pemahaman cara kerja model lebih utuh. Selain itu, eksperimen menggunakan \textit{Beam Search Decoder} patut dicoba sebagai alternatif dari \textit{greedy decoding} untuk menghasilkan kalimat yang lebih baik. Terakhir, penerapan arsitektur \textit{init-inject} saat menggabungkan fitur gambar dengan teks juga menarik untuk dieksplorasi perbandingannya.

\subsection{Pembagian Tugas}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Pembagian tugas anggota kelompok}
\begin{tabular}{clp{9cm}}
\toprule
\textbf{NIM} & \textbf{Nama} & \textbf{Tugas} \\
\midrule
13523092 & Muhammad Izzat Jundy          & Notebook RNN/LSTM dan laporan \\
13523094 & Zulfaqqar Nayaka Athadiansyah & Notebook CNN dan laporan \\
13523098 & Muhammad Adha Ridwan          & Implementasi model from scratch, implementasi feature extractor, batch inference, dan laporan \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
